眾聞 黃宏發：議事規則一條都唔使改 建制派應大方啲！

眾聞
黃宏發：議事規則一條都唔使改 建制派應大方啲！

撰文: 記者林勵 | 發佈日期: 17.11.17 | 最後更新: | 2017-11-17 10:14:47

請支持《眾新聞》，成為訂戶

立法會修改《議事規則》烽火連天，建制派及民主派過去一個多月齊齊出招，你提修改我便突襲，總之務求在明年3月補選、分組點票門檻變數前爭取有利己方結果。前立法局主席黃宏發卻說，議事規則不應成為兩派角力的戰場。

這位中文大學政治及行政學系創系祖師提醒，修改議事規則需要爭取雙方同意，否則後果相當嚴重：「我教的政治學，就是不以權力、力量作為分析的焦點，我以規則作為分析的焦點。」

「我講規則，不講力量。力量同力量互相搏鬥，這就變成森林定律，勝者為王、敗者為寇。這個是否我們想要的世界呢？」

在西貢海濱的書齋，人稱發叔的黃宏發點起一根又一根香煙，雲淡風輕地指出，制度有問題才要修改，與其看兩派招來招往，反而要問的問題是：「我們究竟想解決什麼問題呢？」

或許是建制派的反拉布？他敲了敲桌，提高聲調：「如果（解決的）問題是拉布，而家議事規則唔夠咩？」

「一條都唔需要改！」發叔如是說。

相關新聞：黃宏發：降「全體委員會」法定人數違基本法

黃宏發翻開目前的《議事規則》，再拿起回歸前立法局《會議常規》，笑言還是舊的「靚啲」。何君健攝

建制派立法會議員10月起兩路進逼，動議修改立法會財委會會議程序及大會《議事規則》，包括確立立法會主席主持會議權力、刪去所有無經預告動議、立法會主席在多項修正案中有權挑選一個修正案，及料會引起法律爭議的降低全體委員會法定人數。

前立法局主席黃宏發接受眾新聞專訪時指出，建制派以拉布作為理由修改《議事規則》，只是一個「non-issue」（假議題），認為關鍵是立法會主席把握好主持會議的尺度、「適當時揸得緊啲」，尤其對程序動議（procedural motion）可嚴限發言時間，甚至即時「劃線」付諸表決，毋須修改《議事規則》。

黃宏發指出，建制派希望減少拉布的空間，卻同時製造拉布的機會，在缺乏泛民建制同時同意之下，後果可能很嚴重：「我不喜歡用這個字眼——但遊戲規則是大家訂的，起碼要打波雙方同意先得。」

他指出，議會中多數派更應該維護《議事規則》、捍衛規則公道有效。他舉例說，建制派希望有效率處理事務，「有效，也有率，有率，就是快點；有效就是明白何謂議會，就是將各種意見都表達出來。」

黃宏發在回歸前擔任立法局主席，圖為立法會會議廳外的肖像。何君健攝

黃宏發不願評論梁君彥主持會議的表現，或立法會應否在明年3月補選前修改《議事規則》，但認為雙方都是立法會議員，如果雙方「文明地」繼續「玩下去」，需要大家都同意的《議事規則》，呼籲泛民建制心平氣和討論，但如果強勢一邊不讓步的話，事件永遠無法和解，少數派只能搞抗爭。

「你一定要明白，立法會多數決，因此少數不應該用非常方法令議案議而不決，但多數亦不能令少數無機會表達意見及立場。甚至到了（抗爭）相當不妥當、不似樣，少數派的人下次選舉就會失票，所以（建制派）應該大方啲！」

拉布原先主要「戰場」是在全體委員會階段「無限次發言」，其後演變成提出休會動議及點算法定人數。終院其後梁國雄司法覆核案中，確立立法會主席根據《基本法》主持會議權力後，曾鈺成進一步劃定會議辯論終結時間，繼任主席梁君彥則蕭規曹隨。

不過，黃宏發坦言，認為終院裁決錯誤，「因為無寫明主席有權將一個辯論定出完結時間；或者辯論進行當中，再給多某分鐘，這個權屬於（立法會）大會，不是主席個人的」。他表示，早在2012年拉布時，曾鈺成可在無先例下參考外國做法，批准黃宜弘「終結辯論動議」，並交大會決定。

他特別提醒，坊間形容在全體委員會「無限次發言錯誤」，認為議員反對「劃線」及刻意發言，立法會主席仍很多方法拆解，「不可以離題、不可以repeat，有時太『譖』，即使別人都不可repeat你（的論點），因為the point is made！」

黃宏發的書齋中，收藏自1985年參選的資料，發叔說已經丟掉部分文件。何君健攝

黃宏發又多番提醒，應從制度設計而言看問題，多數是立法會主席主持會議的尺度，反而《議事規則》並無所謂的漏洞。例如，立法會前兩周辯論「一地兩檢」決議案期間，自決派議員朱凱迪引用《議事規則》第54（4）跳過內務委員會，及第88（1）條驅逐公眾及傳媒離場，鋪路延長政府法案辯論時間。

黃宏發指出，主席必須批准兩項無經預告的動議辯論，但由於是「純程序動議」，發言內容非常狹窄，立法會主席甚至有權在議員扼要發言後，立即付諸表決。他說：「議員發言只能說《銀行業（修訂）條例》草案為何非常緊急，不能說草案內容，更不能說細節，細節必須扣緊緊急的情況。在議題而言，因為urgent不urgent，就是那麼多而已。」

動議88（1）條事後引起傳媒組織關注，泛民及建制派認同影響新聞自由，朱凱迪希望是最後一次引用條文。黃宏發卻獨排眾議，認為一個組織規程，必須包括處理緊急情況。「多用少用，不是問題。你認為少用，如果要用，到時候你又怎辦呢？暫緩（執行）一條規則，你不就一樣有事，你避不到的！」

黃宏發又質疑，建制派部分修訂，反而引起非議。例如由立法會主席在重複的修正案挑選一個，便會被質疑「為何你選他（的修正案）、不選我的呢？」他表示，對提出大量修正案，《議事規則》「老早」已透過合併辯論解決，如果屬於連續數字的「序列式」修正案，主席大可引用主席權力要求重交一項修正案。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

學下前輩啦大口狗！

我覺得反而係發叔仲信"制度" 果下神奇